<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<fugleliste>
  <fugl>
    <navn>Blåmeis</navn>
    <bilde>../birds/blåmeis.jpg</bilde>
    <tekst>Blåmeis kan ligne litt på kjøttmeis, men med lengde ca. 12 cm og vekt 10-13 gram er den klart mindre og er blant de minste meisene. Den er lett gjenkjennelig med den lyseblå fargen på hodet, vingene og stjerten, og på hvite kinn med blåsvart stripe gjennom øyet. De blå issefjærene kan reises. Undersiden er gul med antydning til svart bryststripe. Kjønnene er like, men hunnene er ofte litt blassere i fargene. Ungfuglene ligner de voksne.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Dompap</navn>
    <bilde>../birds/dompap.jpg</bilde>
    <tekst>15–17 cm lang, har kort, tykt nebb, svart hale, hodehette og strupeflekk, grå rygg med hvit overgump og hvitt bånd over svarte vinger. Hannen med sterkt rød underside og kinn, mens hunnen er grå med rødt anstrøk. De samme fargene hele året.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Flaggspett</navn>
    <bilde>../birds/flaggspett.jpg</bilde>
    <tekst>Flaggspetten er rundt 25 cm og veier 70–90 g. Den kjennes oftest igjen på to store hvite, ovale skulderfelt, svart overside og et blodrødt parti på undersiden ved stjertbasis samt hvit underside. De svarte vingene har fine hvite tverrbånd. Hannen har en liten rød nakkeflekk, hunnen har svart isse uten rødt. Begge kjønn av ungfuglene har hele issen rød, friskest hos hannene.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Granmeis</navn>
    <bilde>../birds/granmeis.jpg</bilde>
    <tekst>Ca. 12 cm, 11-14 g. Granmeisa har relativt stort hode med fyldig nakke. Den lysegrå oversiden brytes av en langsgående lys stripe på vingen; granmeisa viktigste kjennetegn. Mattsvart hette, lysende hvite kinn og svart strupeflekk er også typisk. Granmeiser på Vestlandet har imidlertid ikke så hvite kinn som innlandsmeisene. Granmeisa er svært lik løvmeis, men løvmeisa virker slankere, mangler den lyse stripen på vingen og har mer skittenhvite kinn. Ungfuglene ligner de voksne.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Grønnfink</navn>
    <bilde>../birds/grønnfink.jpg</bilde>
    <tekst>Stor som en gråspurv, grønngul og med et kjegleformet, kraftig nebb som kjennetegner frøspisere. Hunnen er mer grå enn grønngul, og er svakt streket på ryggen. Begge kjønn har gule vingebremmer og stjerten er gul innerst på hver side, begge karakterer tydeligere hos hanner.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Grønnsisik</navn>
    <bilde>../birds/grønnsisik.jpg</bilde>
    <tekst>På størrelse med blåmeis. Både hann og hunn har tilsvarende grå og gulgrønne farger som grønnfinken, men hannen har svart kalott og strupeflekk.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Gråsisik</navn>
    <bilde>../birds/gråsisik.jpg</bilde>
    <tekst>Litt større enn grønnsisik. Gråbrunt mørkstripet med karminrød panneflekk, svart hakeflekk og hos hannen dessuten lyserødt bryst.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Gråspurv</navn>
    <bilde>../birds/gråspurv.jpg</bilde>
    <tekst>Veier ca. 25–35 g og har brun- og svartstripet overside og grå underside. Hannen har svart strupeflekk og grå kalott (hunnen brun kalott). Ligner pilfink, men denne har kastanjebrun isse og svarte kinnflekker.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Gulspurv</navn>
    <bilde>../birds/gulspurv.jpg</bilde>
    <tekst>Litt større enn gråspurv. Hannen betydelig gulere enn hunnen med oversiden stripet i rødbrunt og svart. </tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Kjøttmeis</navn>
    <bilde>../birds/kjøttmeis.jpg</bilde>
    <tekst>Kjøttmeisa er lett gjenkjennelig på sitt gule bryst med svart midtstripe, som hos hannen går et stykke under buken. Hodet er glinsende svart med lysende hvite kinn. Ryggen er grønnaktig med et smalt hvitt vingebånd over de blågrå vingene. Hunnen ligner hannen, men er mindre intens i fargene, har smalere bryststripe og mangler hannens svarte bukflekk. Hun mangler også glans i det svarte på strupen. Ungfuglene ligner de voksne, men er mattere i fargen.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Kråke</navn>
    <bilde>../birds/kråke.jpg</bilde>
    <tekst>Kråka er grå med svart på hode, bryst, vinger og stjert. Den er nær 50 cm lang og veier 500–600 gram. Selv om kråka er grå og svart, kan den i flukt på avstand lett forveksles med den helsvarte og større ravnen. Kråka har imidlertid tverrskåret stjert, mens ravnen har kileformet.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Nøtteskrike</navn>
    <bilde>../birds/nøtteskrike.jpg</bilde>
    <tekst>Nøtteskrika er den vakreste av våre kråkefugler. Den er rødbrun med lyseblått felt på vingeknoken og en bred svart stripe fra nebbet nedover siden. Hvitaktig isse med svarte streker. Nøtteskrika er vanligvis vaktsom og sky, og vanskelig å komme nær. En markert hvit flekk over stjertrota er imidlertid et godt kjennetegn i den litt uregelmessige og flaksende flukten.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Pilfink</navn>
    <bilde>../birds/pilfink.jpg</bilde>
    <tekst>Ligner gråspurv, men er litt mindre. Vekt ca. 25 g. Hann og hunn er like, rygg og underside som gråspurv, men har stor hodekalott i rustbrunt. Ved siden av svart strupe sees en svart flekk på ellers hvite kinn.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Rødstrupe</navn>
    <bilde>../birds/rødstrupe.jpg</bilde>
    <tekst>Vekt ca. 16–22 g, omtrent som kjøttmeis. Kjønnene like med rustrød panne, strupe og bryst, mens ryggen er olivenbrun.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Skjære</navn>
    <bilde>../birds/skjære.jpg</bilde>
    <tekst>Skjæra er rundt 50 cm lang, hvorav stjerten utgjør 20 til 30 cm. Den svart-hvite drakten og den svært lange stjerten med grønn metallglans gjør skjæra umiskjennelig. Også i flukt er den karakteristisk med sine raske vingeslag avløst av korte glideflukter.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Spettmeis</navn>
    <bilde>../birds/spettmeis.jpg</bilde>
    <tekst>Den er ca. 15 cm lang og veier rundt 23 gram, ryggen er blågrå, undersiden hvit med rødbrune kroppssider, gjennom øyet går en markert svart stripe.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Svartmeis</navn>
    <bilde>../birds/svartmeis.jpg</bilde>
    <tekst>Med størrelse på ca. 11 cm og vekt på 8-10 gram, er svartmeisa den minste av meisene. Den har et relativt stort hode som går nesten i ett med ryggen og skilles lett fra de andre meisene på en stor, nesten firkantet hvit flekk i nakken. Også kinnene er lysende hvite. Resten av hodet samt strupen er svart. Issefjærene kan reises til en tydelig topp. To tydelige hvite vingebånd på den mørke vingen er også karakteristisk. Ungfuglene ligner de voksne.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

  <fugl>
    <navn>Svarttrost</navn>
    <bilde>../birds/svarttrost.jpg</bilde>
    <tekst>Hannen er helsvart med okergult nebb, hunnen er mørkebrun.</tekst>
    <langTekst></langTekst>
  </fugl>

</fugleliste>
